\documentclass[12pt,a4paper, oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}


\lstset{ 
escapeinside={_}{_},
extendedchars=true
}
\lstset{
literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {Ã}{{\~A}}1 {ã}{{\~a}}1 {Õ}{{\~O}}1 {õ}{{\~o}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
  {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\lstdefinelanguage{pseudocode}
{
morekeywords={fonction,si,sinon,début,booléen,tant,que,fsi,fin,retourne,faux,vrai,alors,faire,et,ou, entier, InOut, non, lexique, pour},
morecomment=[l]{//},
morestring=[b]",
sensitive=false
}

\lstdefinestyle{pc}
{
  basicstyle=\footnotesize,
  language=pseudocode,
  frame=single,
  columns= fullflexible,
  flexiblecolumns=true,
  breaklines = true,
  numbers=none,
  keywordstyle=\textbf,
  stringstyle=\color{mymauve},
  showstringspaces=false,
  identifierstyle=\color{mybrown},
  tabsize=2
}

\lstset{style=pc}


\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{tant que}}


\pagestyle{plain}

\widowpenalty=300
\clubpenalty=300

\author{}
\title{Base de }
\date{28 Avril 2019}

\setcounter{tocdepth}{2}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{mybrown}{rgb}{0.08,0.08,0.0}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\LARGE Université de Lorraine \par}
	{\scshape\Large IUT Nancy-Charlemagne \par}
	\vspace{3cm}
	\hspace{1cm}
\includegraphics[width=150px]{logo-iut.png} 
	\vfill
	{\scshape\LARGE Algorithmique Avancée \par}
	{\scshape\Large Compte rendu de travaux pratiques \par}
	\vspace{2cm}
	{\huge TP Résolution d'une grille de Sudoku\\ \par}
	\vspace{2cm}
	\vfill
	{\Large\itshape Karim Rahmouni, Lucas Vincent\par}
	
% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}


\newpage
\pagenumbering{roman}
\begin{onehalfspace}
\begin{spacing}{1.5}
\begin{center} \section*{Résumé} \end{center}

Nous avons réalisé, dans le cadre du module d'Algorithmique Avancée du département Informatique de l'IUT Nancy-Charlemagne, un projet de travaux pratiques visant à mettre en application la récursion et la recherche avec retour arrière pour résoudre le problème du remplissage d'une grille de Sudoku. Nous présentons ici le concept de recherche avec retour arrière, puis les deux algorithmes que nous avons réalisé. L'un étant un simple résolveur, et l'autre donnant toutes les solutions d'une grille donnée.
L'implémentation de ces algorithmes est réalisée dans le langage Java.

\newpage
\tableofcontents
\listoffigures
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Introduction}

La recherche avec retour arrière (aussi dénommée retour sur trace, ou \textit{backtracking} en anglais) est une stratégie de résolution de problèmes en algorithmique. Elle est équivalente à explorer récursivement, de manière analogue à un parcours en profondeur, l'arbre de décision du problème. Quand on atteint un noeud terminal (feuille) de l'arbre,  deux cas peuvent se présenter :
\begin{itemize}
\item L'état final est une solution du problème, alors le cheminement est fructueux.
\item L'état final n'est pas solution.
\end{itemize}
Dans le second cas, on met en œuvre le retour arrière : on annule notre décision précédente et on s'engage dans une nouvelle branche de l'arbre.
L'algorithme s'arrête quand une solution a été trouvée ou quand l'ensemble de l'arbre a été exploré si aucune solution n'existe.
Le document de cours du module d'algorithmique avancée de l'IUT propose l'algorithme suivant pour mettre en oeuvre la recherche avec retour-arrière. C'est celui que nous avons adapté à la résolution du Sudoku.
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
fonction rechercheSolution() : _\textbf{booléen}_
_\textbf{début}_
	si solution complète alors
		infructueux _$\gets$_ faux
	sinon
		infructueux _$\gets$_ vrai
		initialiser la sélection des candidats
		tant que (infructueux) et (il y a des candidats) faire
			choix d'un candidat
			si acceptable alors
				enregistrer
				infructueux _$\gets$_ rechercherSolution()
				si infructueux alors
					effacer enregistrement
				fin si
			fin si
		fin tant que
	fin si
	retourne infructueux
fin
\end{lstlisting}
\caption{Algorithme informel de recherche avec retour arrière}
\end{figure}
\pagebreak

Cet algorithme peut être facilement modifié afin de trouver tous les états finaux qui sont solutions du problème.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
fonction chercherToutesSolutions()
_\textbf{début}_
	si solution complète alors
		imprimer la solution
	sinon
		initialiser la sélection des candidats
		tant que (il y a des candidats) faire
			choix d'un candidat
			si acceptable alors
				enregistrer
				chercherToutesSolutions()
				effacer enregistrement
			fin si
		fin tant que
	fin si
fin
\end{lstlisting}
\caption{Algorithme donnant toutes les solutions}
\end{figure}

\pagebreak
\section{Description du problème}
L'objectif du TP est d'écrire et d'implémenter un résolveur de Sudoku, en utilisant cette précédente technique.
Une grille de Sudoku complète est valide quand chaque ligne, colonne et région (découpage $3*3$ de la grille) comporte une et une seule fois chaque chiffre (de 1 à 9).

Le problème du remplissage de la grille est par essence récursif : d'un point de vue algorithmique, placer un nombre sur la grille est équivalent à se déplacer sur un noeud fils de l'arbre de décision du problème. On fait appel au retour arrière dans le cas ou la grille est incomplète et ou toutes les combinaison de placement ont été essayées.
\section{Algorithme résolveur}

Nous avons adapté l'algorithme précédent à notre problème. On considère qu'une grille est représentée sous forme d'un tableau d'entier unidimentionnel.

Pour des raisons d'efficacité, notre programme fait appel au paradigme procédural. La grille de Sudoku est passée à notre fonction de remplissage par référence, tout comme le compteur de solutions. Nous avons noté ces paramètres InOut, conformément aux conventions utilisées par le passé dans les modules d'algorithmique de l'IUT.

La fonction part d'une position donnée et commence à remplir à partir de celle-ci. Elle tente toujours de placer les 9 chiffres. Quand un chiffre est placé, ce déroulement se reproduit à position $p+1$ et chiffre $n+1$, jusqu'à ce que la grille soit effectivement remplie, ou que toute les sous-états ont été essayés et qu'aucun d'entre eux n'est une grille remplie. Dans ce cas, on supprime la chiffre placé, et on réessaye avec le chiffre qui suit.
À chaque case, on commence par essayer le chiffre $n+1$ de la case précédente et on revient à 1 quand on dépasse 9 calculant le modulo par 10 de $val + i$. Le fonctionnement est similaire pour la position.

La fonction qui permet de calculer si un placement est possible se contente d'itérer sur chaque ligne, colonne et région. Elle retourne un résultat, de base 0, augmenté de 100, 10 ou 1 si ce qu'on appelle une \textit{collision}, c'est à dire une incompatibilité avec la grille existente à lieu. Nous avons opté pour ce comportement dans la mesure ou il aurait permis éventuellement de proposer des optimisations supplémentaires, par exemple en n'essayant plus jamais ce chiffre dans la ligne, colonne ou région. Cependant, compte-tenu de l'efficacité actuelle de notre implémentation pour trouver une seule solution et de l'utilité passable d'augmenter les performances de l'algorithme trouvant toutes les solutions, nous ne les avons pas mis en oeuvre.
Cette fonction nous a posé une difficulté notoire : calculer la position de la case haut-gauche d'une région à partir de n'importe quelle case de cette région. Cela s'explique car nous représentons la grille sous forme d'un tableau unidimensionnel. C'est pourquoi nous l'avons jointe en annexe afin de détailler un peu ce calcul en particulier.

\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
fonction remplirGrille
(inOut compteur, inOut grille : entier[], position : entier, val : entier ) : _\textbf{booléen}_
_\textbf{début}_
   solution _$\gets$_ faux
   itération _$\gets$_ 1
   légalité _$\gets$_ 0
   essai _$\gets$_ 0
	si compteur = 81 alors // Si la grille est remplie
		solution _$\gets$_ vrai
	sinon
		tant que (position < 81 et non solution ) faire
			si grille[position] = 0 alors
				tant que(iteration <= 9 et non solution) faire
					essai _$\gets$_ (iteration+val)%10;  // On commence au chiffre qui suit
																	 // en guise d'optimisation.
					légalité _$\gets$_ estLégal(grille, essai, position)
					si légalité = 0 alors
						grille[position] _$\gets$_ essai
						compteur _$\gets$_ compteur + 1
						// on tente de placer à la position suivante.
						solution _$\gets$_ remplirGrille(compteur, grille, (position+1)%81, essai)  
						si non solution alors // retour arrière.
							compteur _$\gets$_ compteur -1
							grille[position] _$\gets$_ 0
						fin si
					fin si
					iteration _$\gets$_ iteration +1
				fin tant que
			fin si
			position _$\gets$_ position +1
		fin tant que
	fin si
	retourne solution
fin
\end{lstlisting}
\caption{Algorithme résolvant une grille de Sudoku}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
Lexique :
	grille : entier[] : tableau d'entier de taille 81 représentant une grille de Sudoku.
	compteur : entier : Nombre de cases effectivement occupées dans la grille de Sudoku.
	position : entier : Position à partir de laquelle il faut commencer à remplir.
	val : entier : Dernier chiffre placé.
	solution : _\textbf{booléen}_ : Le problème est-il résolu ?
	itération : entier : Le nombre de valeur qu'il faut tenter de placer.
	légalité : entier : Le chiffre qu'on tente de placer est il légal ?
	essai : entier : l'essai de placement à effectuer.
	estLégal(inOut grille : entier[], essai : entier, position : entier) : entier : _Fonction_ déterminant s'il est possible de placer une chiffre donné, a une position donnée. Renvoi 0 dans ce cas, _et_ un _entier_  _non_ nul dans le cas contraire.
	
\end{lstlisting}
\caption{Lexique de l'algorithme résolveur}
\end{figure}

\section{Algorithme donnant toutes les solutions}

Les modifications à réaliser pour obtenir cet algorithme à partir du précédent sont minimes. Il suffit d'afficher chaque solution trouvée, on fera donc appel à la fonction d'affichage dans la fonction de remplissage. En outre, on réalise le retour arrière à chaque état final de la grille (quand on ne peut plus placer de chiffre), c'est à dire à chaque fois qu'on atteint une feuille de l'arbre de décision.

ll est à noter qu'une grille de Sudoku valide n'admet qu'une unique solution. Cet algorithmique n'est donc pas vraiment intéressant pour de vraies grilles de ce jeu. En revanche il est intéressant de le mettre en oeuvre comme exercice dans la mesure ou de nombreux problèmes solubles de cette manière admettent plusieurs solutions (par exemple, les problème du cavaliers ou des dames pour des échéquiers suffisament grands). Il permet également de vérifier si une grille de jeu est valide (si elle n'a qu'une solution).

On peut réaliser une optimisation supplémentaire de cet algorithme en modifiant la fonction d'affichage pour stocker les réponses dans un tampon et afficher le contenu de celui-ci seulement à la fin de l'exécution. En effet, à chaque affichage, le programme qui utilisera cet algorithme va réaliser un appel système synchrone pour écrire sur la sortie standard et se mettra en attente durant ce temps. Ce comportement est sous-optimal. Nous avons réalisé mis en oeuvre l'utilisation d'un tampon dans notre programme.
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
fonction remplirGrille
(inOut compteur, inOut grille : entier[], position : entier, val : entier ) : _\textbf{booléen}_
_\textbf{début}_
   itération _$\gets$_ 1
   légalité _$\gets$_ 0
   essai _$\gets$_ 0
	si compteur = 81 alors // Si la grille est remplie
		afficherGrille(grille) // on affiche la solution
	sinon
		tant que (position < 81 et non solution ) faire
			si grille[position] = 0 alors
				tant que(iteration <= 9 et non solution) faire
					essai _$\gets$_ (iteration+val)%10;  // On commence au chiffre qui suit
																	 // en guise d'optimisation.
					légalité _$\gets$_ estLégal(grille, essai, position)
					si légalité = 0 alors
						grille[position] _$\gets$_ essai
						compteur _$\gets$_ compteur + 1
						// on tente de placer à la position suivante.
						remplirGrille(compteur, grille, (position+1)%81, essai)  
					   // retour arrière systémaque après avoir atteint une feuille de l'arbre de décision.
							compteur _$\gets$_ compteur -1
							grille[position] _$\gets$_ 0
						fin si
					fin si
					iteration _$\gets$_ iteration +1
				fin tant que
			fin si
			position _$\gets$_ position +1
		fin tant que
	fin si
	retourne solution
fin
Lexique :
	afficherGrille(inOut grille : entier[]) : procédure d'affichage de la grille.
\end{lstlisting}
\caption{Algorithme donnant toutes les grilles possibles}
\end{figure}
\section{Conclusion}

Ce TP nous aura permis de mettre en oeuvre la recherche avec retour arrière et de comprendre un peu mieux ce concept, ainsi que celui de récursion. La conception de l'algorithme n'a pas posée de difficultées particulières hormis un point précis déja abordé. L'implémentation a de même été relativement rapide et sans grande difficulté, si ce n'est la fonction d'affichage compte tenu de notre choix de représentation de la grille.

\newpage
\pagenumbering{roman}


\appendix

\section{Annexe : Fonction EstLégal}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}
fonction estLégal(inOut grille : entier[],valeur : entier, position : entier) : entier
_\textbf{début}_
résultat _$\gets$_ 0
pointeurGrille _$\gets$_ position - position % 9 // revenir en début de ligne
pour i de 0 _\textbf{à}_ 9 faire
	si grille[pointeurGrille+i] _$\gets$_ valeur alors
		résultat _$\gets$_ résultat + 100
	fin si
fin pour
pointeurGrille _$\gets$_ position - (9 * (position/9)) // revenir en début de colonne
pour i de 0 _\textbf{à}_ 9 faire
	si grille[pointeurGrille+i*9] _$\gets$_ valeur alors
		résultat _$\gets$_ résultat + 10
	fin si
fin pour
a  _$\gets$_ position - (position % 3) 
col  _$\gets$_ a - 9 * (a / 3) // colonne de la case haut-gauche de la région
b  _$\gets$_ a - col
ligne  _$\gets$_ b - (b%27) // ligne de la case haut-gauche de la région
pointeurGrille = col + ligne
pour i de 0 _\textbf{à}_ 3 faire
	pour j de 0 _\textbf{à}_ 3 faire
		si grille[pointeurGrille+(i*9)+l] _$\gets$_ valeur alors
			résultat _$\gets$_ résultat + 10
		fin si
	fin pour
fin pour
retourne résultat
fin
\end{lstlisting}
\end{figure}

\end{spacing}
\end{onehalfspace}
\end{document}
